\documentclass{uebblatt}
\haiitrue

\begin{document}

\maketitle{24}{\emph{-- Festblatt zum 68-jährigen Bestehen von Spektralsequenzen --}}

\begin{aufgabe}{Spektralsequenzen als Verallgemeinerungen langer exakter Sequenzen}
Sei eine Spektralsequenz~$E_1^{pq} \Rightarrow E^n_\infty$ gegeben
(ausführlich: $E_1^{pq} \Rightarrow F^p
E^{p+q}_\infty/F^{p+1}E^{p+q}_\infty$), deren erste
Seite in den Spalten~$p = 0$ und~$p = 1$ konzentriert ist. Seien die
Filtrierungen~$F^\bullet E^n_\infty$ separiert und erschöpfend (exhaustive).
\begin{enumerate}
\item Zeige, dass die Spektralsequenz auf Seite~2 degeneriert.
\item Zeige: $F^2 E^n_\infty = F^3 E^n_\infty = \cdots = 0$ und
$F^0 E^n_\infty = F^{-1} E^n_\infty = \cdots = E^n_\infty$.
\item Drücke die äußeren Objekte in der folgenden Sequenz über
die zweite Seite aus.
\[ 0 \lra F^1 E^n_\infty \lra E^n_\infty \lra E^n_\infty/F^1 E^n_\infty \lra 0 \]
\vspace{-1.8em}
\item Konstruiere eine lange exakte Sequenz der Form
\[ \cdots \lra E^{1,n-1}_1 \lra E^n_\infty \lra E^{0n}_1
\stackrel{\partial}{\lra} E^{1n}_1 \lra \cdots. \]
\end{enumerate}
\vspace{-1em}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Mayer--Vietoris als Spezialfall einer Spektralsequenz}
Sei~$X$ ein topologischer Raum. Die Komposition der Funktoren
\[ \AbSh(X) \xrightarrow{\text{vergessen}} \AbPSh(X)
  \xrightarrow{\check H^0} \Ab \]
ist der globale-Schnitte-Funktor $\Gamma : \Sh(X) \to \Ab$. Sei~$X = A \cup B$
eine Überdeckung durch zwei offene Mengen. Leite aus der
Grothendieck-Spektralsequenz zu dieser Funktorkomposition die
Mayer--Vietoris-Sequenz für Garbenkohomologie her:
\[ \cdots \lra H^n(X; \E) \lra
  H^n(A; \E) \oplus H^n(B; \E) \lra
  H^n(A \cap B; \E) \stackrel{\partial}{\lra} H^{n+1}(X; \E) \lra \cdots \]
{\tiny\emph{Hinweis:} Für eine beliebige offene Überdeckung~$X = \cup_i U_i$
ist~$\check H^0(\E) \defeq \{ (s_i)_i \,|\, s_i \in \E(U_i), \text{$s_i =
s_j$ auf $U_{ij}$} \}$. Verwende ohne Beweis, dass~$R^n \check H^0(\E)$
die~$n$-te Čech-Kohomologie~$\check H^n(\E)$ von~$X$ mit Werten in~$\E$ bezüglich der
Überdeckung~$(U_i)_i$ ist. Vereinfache die Definitionen für den Fall, dass die
Überdeckung aus nur zwei offenen Mengen besteht (zur Kontrolle: $\check
H^0(\E)$ und~$\check H^1(\E)$ sind Kern bzw. Kokern von $\E(A) \oplus \E(B) \to
\E(A \cap B)$ und die höheren Gruppen verschwinden). Verwende ohne Beweis, dass
die~$n$-te Rechtsableitung des Vergissfunktors bei~$\E$ die Prägarbe $(U
\mapsto H^n(U; \E))$ ist. Verwende Aufgabe~1.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Euler-Charakteristik des Grenzwerts}
Sei~$E_r^{pq} \Rightarrow E^n_\infty$ eine konvergente Spektralsequenz,
deren~$r$-te Seite in einem endlichen Bereich konzentriert ist. Seien die
Filtrierungen~$F^\bullet E^n_\infty$ separiert und erschöpfend. Zeige, dass die
Euler-Charakteristik des Bikomplexes~$E_r^{\bullet\bullet}$ mit der des
Komplexes~$E_\infty^\bullet$ übereinstimmt, dass also in der K-Theorie folgende
Identität gilt.
\[ \sum_{p,q} (-1)^{p+q} \, [E_r^{pq}] = \sum_n (-1)^n \, [E_\infty^n] \]
{\tiny\emph{Tipp:} Ist~$K^\bullet$ ein Komplex, so gilt $\sum_n (-1)^n \, [K^n] =
\sum_n (-1)^n \, [H^n(K^\bullet)]$ (siehe Aufgabe~3 von Blatt~18). Außerdem gilt
$[E_\infty^n] = \sum_p [F^p E_\infty^n / F^{p+1} E_\infty^n]$, wieso?\par}
\end{aufgabe}

\begin{center}\emph{-- Weitere Detektivarbeit auf der nächsten Seite.
--}\end{center}
\newpage

\begin{aufgabe}{Die Leray-Spektralsequenz, rückwärts}
Sei~$\pi : S^1 \times S^1 \to S^1$ die Projektion auf einen der beiden
Faktoren. Bestimme mit der Leray-Spektralsequenz~$R^n \pi_* \ul{\RR}$ für alle~$n
\geq 0$.

{\tiny\emph{Hinweis:}
Sei~$f : X \to Y$ eine \emph{beliebige stetige Abbildung}. Dann verbindet die
Leray-Spektralsequenz die Kohomologie von~$X$,
die von~$Y$ und die der Fasern von~$f$ miteinander. Genauer gibt es für jede
Garbe~$\E$ abelscher Gruppen auf~$X$ eine Spektralsequenz mit
\[ E_2^{pq} = H^p(Y; R^q f_* \E) \Longrightarrow H^{p+q}(X; \E). \]
Auch, wenn~$\E$ eine konstante Garbe ist, sind die höheren direkten Bilder~$R^q
f_* \E$ das im Allgemeinen nicht. Daher benötigt man allein zur Formulierung
dieses Zusammenhangs Garbenkohomologie. Die Leray-Spektralsequenz war der
Ausgangspunkt für die Entwicklung von Garbenkohomologie und
Spektralsequenzen.\par Verwende: Garbenkohomologie mit Werten in einer
konstante Garbe -- also $H^n(X; \ul{A}) \defeq R^n \Gamma_X(\ul{A})$ -- stimmt
für lokal zusammenziehbare Räume (etwa Mannigfaltigkeiten und CW-Komplexe) mit
der üblichen singulären Kohomologie~$H^n(X; A)$ überein; für eigentliche
Abbildungen (wie~$\pi$) gilt unter gewissen topologischen Voraussetzungen (die
hier erfüllt sind), dass~$(R^n f_* \E)_y \cong H^n(f^{-1}[y],
\E|_{f^{-1}[y]})$; die Kohomologie von~$S^1 \times S^1$ mit Werten in~$\RR$
ist in den Graden~$0$,~$1$ und~$2$: $\RR$, $\RR \oplus \RR$ und~$\RR$.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Balancierung von Tor}
Seien~$M$ und~$N$ $R$-Moduln. Dann sind sowohl~$M \otimes_R \smallplaceholder$
als auch~$\smallplaceholder \otimes_R N$ rechtsexakt und können daher
linksabgeleitet werden. Zeige:
\[ L_n(M \otimes_R \smallplaceholder)(N) \cong L_n(\smallplaceholder \otimes_R
N)(M). \]
{\tiny\emph{Tipp:} Wähle projektive Auflösungen~$P^\bullet \to M$
und~$Q^\bullet \to N$ und betrachte zwei verschiedene Spektralsequenzen, die
beide zur Kohomologie des Totalkomplexes von~$P^\bullet \otimes_R Q^\bullet$
konvergieren. Auf diese Weise erhältst du zwei verschiedene Ausdrücke für
dasselbe Objekt.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Auflösungen durch beliebige Objekte}
Sei~$0 \to A \to X^\bullet$ ein Komplex. Sei~$F$ ein linksexakter Funktor. Was
sagt die Hyperkohomologiespektralsequenz
$E^{pq}_2 = H^p((R^q F X^p)_p) \Rightarrow R^{p+q}F(X^\bullet)$ über~$R^nF(A)$ aus,
wenn
\begin{enumerate}
\item die Objekte~$X^i$ alle~$F$-azyklisch sind oder
\item die Objekte~$X^i$ beliebig sind?
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\end{document}

http://mathoverflow.net/questions/45036/spectral-sequences-opening-the-black-box-slowly-with-an-example
http://mathoverflow.net/questions/12428/how-does-one-get-the-short-exact-sequence-in-a-two-column-spectral-sequence
http://neil-strickland.staff.shef.ac.uk/courses/bestiary/ss.pdf
http://math.stanford.edu/~vakil/0708-216/216ss.pdf
http://therisingsea.org/notes/SpectralSequences.pdf
http://www.math.mcgill.ca/goren/SeminarOnCohomology/infres.pdf
